

TP STATISTIQUES

Question 6 : Régression Ridge

Anaëlle CROISANT, Amr STITE, Antoine HUSSER

11 décembre 2025

Problème d'optimisation

On cherche à minimiser :

$$\min_{(\beta_0, \beta) \in \mathbb{R}^{p+1}} \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (y_i - \beta_0 - \beta^T \mathbf{x}_i)^2 + \lambda \sum_{j=0}^p \beta_j^2 \quad (1)$$

Notation matricielle

Soit $\tilde{\mathbf{X}}$ la matrice augmentée avec une colonne de 1 :

$$\tilde{\mathbf{X}} = \begin{pmatrix} 1 & x_{1,1} & \cdots & x_{1,p} \\ 1 & x_{2,1} & \cdots & x_{2,p} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 1 & x_{n,1} & \cdots & x_{n,p} \end{pmatrix}_{n \times (p+1)} \quad (2)$$

Et $\tilde{\beta} = (\beta_0, \beta_1, \dots, \beta_p)^T \in \mathbb{R}^{p+1}$

Le problème devient :

$$J(\tilde{\beta}) = \frac{1}{n} \|\mathbf{y} - \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta}\|^2 + \lambda \|\tilde{\beta}\|^2 \quad (3)$$

En développant nous avons :

$$J(\tilde{\beta}) = \frac{1}{n} (\mathbf{y} - \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta})^T (\mathbf{y} - \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta}) + \lambda \tilde{\beta}^T \tilde{\beta} \quad (4)$$

$$= \frac{1}{n} \left[\mathbf{y}^T \mathbf{y} - 2\mathbf{y}^T \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta} + \tilde{\beta}^T \tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta} \right] + \lambda \tilde{\beta}^T \tilde{\beta} \quad (5)$$

Calcul du gradient

Pour trouver le minimum, on calcule le gradient par rapport à $\tilde{\beta}$:

$$\nabla J(\tilde{\beta}) = \frac{\partial}{\partial \tilde{\beta}} \left[\frac{1}{n} \left(\mathbf{y}^T \mathbf{y} - 2\mathbf{y}^T \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta} + \tilde{\beta}^T \tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta} \right) + \lambda \tilde{\beta}^T \tilde{\beta} \right] \quad (6)$$

$$= \frac{1}{n} \left[0 - 2\tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y} + 2\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta} \right] + 2\lambda \tilde{\beta} \quad (7)$$

$$= \frac{2}{n} \left[\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}}\tilde{\beta} - \tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y} \right] + 2\lambda \tilde{\beta} \quad (8)$$

En posant $\nabla J(\tilde{\beta}) = \mathbf{0}$:

$$\frac{1}{n} \tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} \tilde{\beta} - \frac{1}{n} \tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y} + \lambda \tilde{\beta} = \mathbf{0} \quad (9)$$

$$\frac{1}{n} \tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} \tilde{\beta} + \lambda \tilde{\beta} = \frac{1}{n} \tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y} \quad (10)$$

$$\left(\frac{1}{n} \tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} + \lambda \mathbf{I}_{p+1} \right) \tilde{\beta} = \frac{1}{n} \tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y} \quad (11)$$

En multipliant par n :

$$\left(\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} + n\lambda \mathbf{I}_{p+1} \right) \tilde{\beta} = \tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y} \quad (12)$$

Nous obtenons finalement :

$$\boxed{\tilde{\beta}^{\text{Ridge}} = \left(\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} + n\lambda \mathbf{I}_{p+1} \right)^{-1} \tilde{\mathbf{X}}^T \mathbf{y}} \quad (13)$$

Remarque sur l'inversibilité

La matrice $(\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} + n\lambda \mathbf{I}_{p+1})$ est toujours inversible si $\lambda > 0$ car :

- Les valeurs propres de $\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}}$ sont μ_1, \dots, μ_{p+1} avec $\mu_i \geq 0$
- Les valeurs propres de $(\tilde{\mathbf{X}}^T \tilde{\mathbf{X}} + n\lambda \mathbf{I})$ sont $\mu_i + n\lambda > 0$ pour tout i
- Donc la matrice est définie positive et inversible